%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : meme.tex
% 	Modif : sam. 14 sept. 2013 12:32
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{L'évolution des idées}

Ce chapitre est plus une présentation de ce que je vais rechercher dans les chapitres suivants.
Voua allez comprendre pourquoi très vite.
J'en ai fait un chapitre à part, ça me gêne un peu, mais je n'ai pas de meilleure idée.

Depuis \propre[y]{Charles}{Darwin}, nous savons que l'évolution biologique se fait suivant une sélection naturelle.
Les plus adaptés restent, les autres disparaissent.
Je schématise, mais j'ai déjà donné assez de détails pour ne pas avoir besoin de m'étendre.
Sinon, je vais avoir l'impression de radoter.
\propre[y]{Richard}{Dawkin} est allé plus loin.
Son livre «~The God Delusion~» a beau être une grosse daube écrite par un fanatique, il ne doit pas nous faire oublier le reste de son travail.
Il a un inconvénient, c'est qu'il ne m'a pas donné envie de lire son livre «~The Selfish Gene~», je ne connais donc de ce livre que les commentaires des autres.
C'est probablement un bon livre, mais comme, en plus, il doit être plus ou moins périmé actuellement, je ne prévois pas de le lire.
Avant d'être un militant fanatique anti-religions, il est un grand biologiste.
Son apport à la biologie est le concept du «~\Index{meme}~».
Le mot «~\Index{meme}~», a été choisi pour ressembler au mot «~gêne~» car il se base sur le même concept.
Le \Index{meme} est un élément culturel, il est utilisé pour étudier les évolutions de la culture selon l'évolution darwinienne.
Son principe est le même, si une idée apporte quelque chose à celui qui la possède, elle se répand, dans le cas contraire, elle disparaît.
Le \Index{meme} évolue en se répliquant, c'est à dire en passant d'une personne à une autre.

De la même façon qu'il y a des organismes qui se développent dans notre corps à notre avantage, d'autres se développent à notre désavantage.
Nous appelons virus ou parasites ces organismes et quand nous les remarquons, nous essayons de nous en débarrasser.
De même, avec les \Index{meme}s, lorsqu'une rumeur se répand et qu'elle s'avère fausse (ce qui peut s'appeller une légende urbaine par exemple), certaines personnes essayent de la faire disparaître.
Une idée peut donc se développer aux dépends ou à l'avantage de celui qui la porte.
Si une idée se développe à l'avantage de celui qui la porte, elle risque de se répandre.
En effet, ceux qui voient l'avantage que procure l'idée à leur voisin vont l'imiter et garder son idée.
Elle peut aussi se développer, en modifiant l'idée initiale, un avantage plus important peut être apporté.
C'est cette idée modifiée qui risque de se répandre.
Pour les mêmes raisons, si une idée se développe aux dépends de celui qui la porte, il est possible de deviner qu'elle va disparaître.

Mon but dans ces prochains chapitres sera d'expliquer l'évolution des idées d'un point de vue darwinien autant que possible.
En essayant de savoir si l'idée est à l'avantage ou au désavantage de celui qui la porte.
Et en essayant de savoir pourquoi et comment elle se répand.
L'intérêt est de savoir comment ces idées vont continuer à se développer.
Il n'y a que de cette façon qu'il est possible de se projeter dans le futur.
De façon à prévoir si une idée risque de disparaître ou va continuer à prendre de l'importance.
Il est aussi intéressant de savoir comment évoluera une idée si elle prend de l'importance.
Bien sûr, il n'est pas possible de prévoir l'évolution d'une idée de manière précise.
Il n'est pas non plus possible de donner des dates à l'évolution.
Il n'est possible que de prévoir un sens et une logique dans cette évolution.

